% Установка Rust

Первым шагом к использованию Rust является его установка! Есть несколько
способов установить Rust, но самый простой из них - использовать скрипт
`rustup`. Если вы используете Linux или Mac, то всё, что вам нужно сделать - это
ввести следующую команду в консоль:

> Примечание: вам не нужно вводить символы `$`, они просто обозначают начало
> команд. В интернете вы найдёте много руководств и примеров, которые следуют
> этому соглашению: `$` для команд, запускаемых из-под обычного пользователя, и
> `#` для команд, которые нужно выполнять из-под администратора.

```bash
$ curl -sf -L https://static.rust-lang.org/rustup.sh | sh
```

Если вы беспокоитесь о [потенциальной безопасности][insecurity] использования
команды `curl | sh`, то продолжайте читать далее. Вы также можете использовать
двухступенчатый вариант установки и изучить наш установочный скрипт:

```bash
$ curl -f -L https://static.rust-lang.org/rustup.sh -O
$ sh rustup.sh
```

[insecurity]: http://curlpipesh.tumblr.com

Если же вы используете Windows, то, пожалуйста, скачайте соответствующий
[установщик][install-page]:

[install-page]: http://www.rust-lang.org/install.html

## Удаление

Если вы решили, что Rust вам больше не нужен, то мы будем чуть-чуть огорчены, но
это нормально. Не каждый язык программирования подходит всем. Просто запустите
скрипт удаления:

```bash
$ sudo /usr/local/lib/rustlib/uninstall.sh
```

Если вы использовали установщик Windows, то просто повторно запустите `.msi`,
который предложит вам возможность удаления.

Некоторые люди, причём не безосновательно, насторожились, когда мы сказали
использовать `curl | sh`. Когда вы делаете так, вы должны доверять тем хорошим
людям, которые поддерживают Rust, и не бояться, что они попытаются взломать ваш
компьютер и сделать какие-либо плохие вещи. Озабоченность своей безопасностью -
это очень хорошо. Если вы один из таких людей, пожалуйста посмотрите в
документации как [собрать Rust из исходных кодов][from-source] или скачайте уже
[скомпилированный Rust][install-page].

[from-source]: https://github.com/rust-lang/rust#building-from-source
[install-page]: http://www.rust-lang.org/install.html

Мы также должны упомянуть официально поддерживаемые платформы:

* Windows (7, 8, Server 2008 R2)
* Linux (2.6.18 и более новые, разные дистрибутивы), x86 и x86-64
* OSX 10.7 (Lion) и более новые, x86 и x86-64

Rust активно тестируется на всех этих платформах, а также на некоторых других,
например на Android. Но мы указали те, на которых Rust точно должен работать,
ибо для этих платформ он тестируется больше всего.

Напоследок, замечание о Windows. Windows для Rust - это такая же первоклассная
целевая платформа. К сожалению, если честно, разрабатывать программы на Rust на
Windows не так приятно, как на Linux и OS X. Но мы занимаемся этим! Если что-то
не работает, то это ошибка. Пожалуйста, дайте нам знать, если такое произойдёт.
Каждый коммит тестируется на Windows, впрочем, как и на всех остальных
платформах.

Если вы уже установили Rust, то откройте терминал и введите это:

```bash
$ rustc --version
```

Вы должны увидеть версию, хэш коммита, дату коммита и дату сборки:

```bash
rustc 1.0.0 (a59de37e9 2015-05-13) (built 2015-05-14)
```

Итак, теперь у вас есть установленный Rust! Поздравляем!

Установщик также устанавливает документацию, которая доступна без подключения к
сети. На UNIX системах она располагается в директории
`/usr/local/share/doc/rust`. В Windows - в директории `share/doc`, относительно
того куда вы установили Rust.

Есть ещё несколько мест, где можно получить помощь.  Есть
[Канал #rust на irc.mozilla.org][irc], к которому вы можете подключиться через
[Mibbit][mibbit]. Нажмите на эту ссылку, и вы будете общаться в чате с другими
Rustaceans (это дурашливое прозвище, которым мы себя называем), и мы поможем
вам. Другие полезные ресурсы, посвящённые Rust: [форум пользователей][users],
[/r/rust subreddit][reddit], [stack overflow][stackoverflow]. Русскоязычные
ресурсы: [канал #rust-ru на irc.mozilla.org][irc_ru],
[веб-подключение к #rust-ru][mibbit_ru], [google groups][google_groups_ru].

[irc]: irc://irc.mozilla.org/#rust
[mibbit]: http://chat.mibbit.com/?server=irc.mozilla.org&channel=%23rust
[users]: http://users.rust-lang.org/
[reddit]: http://www.reddit.com/r/rust
[stackoverflow]: http://stackoverflow.com/questions/tagged/rust

[irc_ru]: irc://irc.mozilla.org/#rust-ru
[mibbit_ru]: http://chat.mibbit.com/?server=irc.mozilla.org&channel=%23rust-ru
[google_groups_ru]: https://groups.google.com/forum/#!forum/rust-russian
